**P-過程**是發生在[超新星的核心塌縮時進行的](../Page/超新星.md "wikilink")[核合成](../Page/核合成.md "wikilink")（參見[超新星核合成](../Page/超新星核合成.md "wikilink")），對[比鐵重且富含](../Page/重金屬.md "wikilink")[質子](../Page/質子.md "wikilink")[原子核的產生有不可忽視的貢獻](../Page/原子核.md "wikilink")。

## 歷史

當**P-過程**在著名的[B<sup>2</sup>FH理论在](../Page/B2FH理論.md "wikilink")1957年被提出時\[1\]，這個過程的物理性質還未被暸解。作者相信多數比鐵重的原子，一般都是由[S-過程和](../Page/S-過程.md "wikilink")[R-過程創造的富含](../Page/R-過程.md "wikilink")[中子原子](../Page/中子.md "wikilink")，這兩種機制都是經由[中子捕獲創造富含中子原子的主要過程](../Page/中子捕獲.md "wikilink")。然而，也觀察到一些不可能由S-過程或R-過程創造的富含[質子的原子核](../Page/質子.md "wikilink")，像是\({}^{190}\)
[Pt或](../Page/铂.md "wikilink")\({}^{168}\)[Yb](../Page/鐿.md "wikilink")。這種簡單的觀測暗示必定有一種創造出富含質子的重原子核的主要過程，因此單純的暗示這種過程為質子（Proton）過程或簡寫為**P-過程**。有趣且值得注意的是，實際上這個過程被发现與其名稱所暗示的——質子捕獲——無關。因為命名原則在歷史上的錯誤指引，Rp-過程會被誤解為就是P-過程。

## 核子物理

如果考慮一個穩定的[原子核](../Page/原子核.md "wikilink")，有兩種方法可以增加[質子對](../Page/質子.md "wikilink")[中子的比率](../Page/中子.md "wikilink")—可以加入質子或是減少中子。[Rp-過程是增加質子](../Page/Rp-過程.md "wikilink")，**P-過程**是經由[光致蛻變的機制發生的](../Page/光致蛻變.md "wikilink")，這時一個[γ-射線或是精力充沛的](../Page/γ-射線.md "wikilink")[光子會將粒子從原子核內敲出](../Page/光子.md "wikilink")，這也是為何**P-過程**有時會被稱為**γ-過程**的原因。通過對[核種圖的審查](../Page/核種圖.md "wikilink")，可以看出從[氫到](../Page/氫.md "wikilink")[鈣](../Page/鈣.md "wikilink")（1
\< A \<
40），穩定的原子核內質子和中子的數目大致是相等的。然而，更重的穩定原子核內，因為[庫侖斥力的緣故](../Page/庫侖定律.md "wikilink")，中子會比質子多一個或更多。對原子序超過100的原子核（A
\>
100），P-過程在[核合成的過程負責移除中子或等量的質子](../Page/核合成.md "wikilink")，使中子的數量增加以使產生的原子核能夠穩定。有兩個主要的[核反應來完成這項工作](../Page/核反應.md "wikilink")，中子-光致蛻變和[α粒子](../Page/α粒子.md "wikilink")-
光致蛻變，分別書寫為（γ,n）和（γ,α）來表示。

## 天文物理和豐度

當[核塌縮超新星爆炸時的溫度可以達到](../Page/II型超新星.md "wikilink")2×10<sup>9</sup>至3×10<sup>9</sup>
[K](../Page/熱力學溫標.md "wikilink")，結果是由[S-過程和](../Page/S-過程.md "wikilink")[R-過程創造的光子](../Page/R-過程.md "wikilink")[黑體輻射海洋導致種核的崩潰](../Page/黑體輻射.md "wikilink")。在這樣的條件下，[光致蛻變的反應相信對原子序超過](../Page/光致蛻變.md "wikilink")100（A
\>
100）且富含質子的[原子核產生有一定的貢獻](../Page/原子核.md "wikilink")。最近認為在[中子星的合併](../Page/中子星.md "wikilink")（在[雙星系統中的兩顆中子星碰撞](../Page/聯星系統.md "wikilink")）中也有相同的條件，因此**P-過程**可能也扮演重要的角色（只有**P-過程**參與原子核的創造，不要與[P的同位素混淆](../Page/磷.md "wikilink")），但尚未獲得[觀測天文學的驗證](../Page/觀測天文學.md "wikilink")。因為**P-過程**與其他的過程相比較，只有很短的時間可以敲擊出原子核內的[中子或](../Page/中子.md "wikilink")[α粒子](../Page/α粒子.md "wikilink")，因此**P-過程**產生的原子核與相鄰的[同位素和](../Page/同位素.md "wikilink")[同中子異核素比較](../Page/同中子異核素.md "wikilink")，在[豐度上是較低的](../Page/化學豐度.md "wikilink")。P-過程也像[S-過程](../Page/S-過程.md "wikilink")、[R-過程](../Page/R-過程.md "wikilink")、或[Rp-過程對原子核的創造有所貢獻](../Page/Rp-過程.md "wikilink")，但相較之下其貢獻是很小的。

## 參考資料

[P](../Category/原子核物理学.md "wikilink") [P](../Category/核合成.md "wikilink")
[P](../Category/天体物理学.md "wikilink")

1.